

I. Préparation
--------------

Le but de ce notebook est de présenter certaines des possibilités
offert par le Web sémantique et d'offrir un terrain de jeu pour d'autres
explorations sur les sites Bnf, Wikidata, DBPedia et Noble Prize.  
Pour obtenir une représentation visuelle de la composition du **Linked Open
Data**, vous pouvez consulter ce schéma interactif: [The Linked
Open Data Cloud] (https://lod-cloud.net/)  
Un bon endroit pour commencer: [Query Wikidata.org] (https://query.wikidata.org/) (conseils: informations sur le survol de la souris)


Import des librairies utiles
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. code-block:: python
   :class: exercise

   from gastrodon import RemoteEndpoint, inline
   import ipywidgets as widgets
   from IPython.core.display import display, HTML
   from SPARQLWrapper import SPARQLWrapper, JSON


Prefixes: racourcis des namespaces
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. code-block:: python
   :class: exercise

   prefixes = inline("""
      @prefix ark: <http://ark.bnf.fr/ark:/12148/> .
      @prefix bibo: <http://purl.org/ontology/bibo/> .
      @prefix bio: <http://vocab.org/bio/0.1/> .
      @prefix bnf-onto: <http://data.bnf.fr/ontology/bnf-onto/> .
      @prefix bnfroles: <http://data.bnf.fr/vocabulary/roles/> .
      @prefix dbpedia: <http://dbpedia.org/> .
      @prefix dbpediaowl: <http://dbpedia.org/ontology/> .
      @prefix dbprop: <http://dbpedia.org/property/> .
      @prefix dcdoc: <http://dublincore.org/documents/> .
      @prefix dcmitype: <http://purl.org/dc/dcmitype/> .
      @prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/> .
      @prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
      @prefix frbr: <http://rdvocab.info/uri/schema/FRBRentitiesRDA/> .
      @prefix geo: <http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#> .
      @prefix gn: <http://www.geonames.org/ontology/ontology_v3.1.rdf/> .
      @prefix ign: <http://data.ign.fr/ontology/topo.owl/> .
      @prefix insee: <http://rdf.insee.fr/geo/> .
      @prefix isni: <http://isni.org/ontology#> .
      @prefix marcrel: <http://id.loc.gov/vocabulary/relators/> .
      @prefix mo: <http://purl.org/ontology/mo/> .
      @prefix og: <http://ogp.me/ns#> .
      @prefix ore: <http://www.openarchives.org/ore/terms/> .
      @prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
      @prefix prov: <http://www.w3.org/ns/prov#> .
      @prefix rdagroup1elements: <http://rdvocab.info/Elements/> .
      @prefix rdagroup2elements: <http://rdvocab.info/ElementsGr2/> .
      @prefix rdarelationships: <http://rdvocab.info/RDARelationshipsWEMI/> .
      @prefix rdarole: <http://rdvocab.info/roles/> .
      @prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
      @prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
      @prefix schema: <http://schema.org/> .
      @prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
      @prefix time: <http://www.w3.org/TR/owl-time/> .
      @prefix xfoaf: <http://www.foafrealm.org/xfoaf/0.1/> .
      @prefix xml: <http://www.w3.org/XML/1998/namespace> .
      @prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
      @prefix nobel: <http://data.nobelprize.org/terms/> .
   """).graph


Définition des points de connection SPARQL
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. code-block:: python
   :class: exercise

   BNF_ENDPOINT = RemoteEndpoint(
      "http://data.bnf.fr/sparql",
      default_graph = "http://data.bnf.fr",
      prefixes = prefixes,
      base_uri = "http://data.bnf.fr/"
   )
   WIKIDATA_ENDPOINT = RemoteEndpoint(
      "https://query.wikidata.org/sparql",
      default_graph = "https://query.wikidata.org",
      prefixes = prefixes,
      base_uri = "https://query.wikidata.org/wiki"
   )
   DBPEDIA_ENDPOINT = RemoteEndpoint(
       "http://dbpedia.org/sparql",
       default_graph = "http://dbpedia.org",
       prefixes = prefixes,
       base_uri = "http://dbpedia.org/"
   )
   NOBEL_ENDPOINT = RemoteEndpoint(
       "http://data.nobelprize.org/sparql",
       default_graph = "http://data.nobelprize.org",
       prefixes = prefixes,
       base_uri = "http://data.nobelprize.org/"
   )

Définition d'une fonction simple pour saisir le résultat de la requête
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. code-block:: python
   :class: exercise

   def query_the_world(endpoint, query):
        endpoint = endpoint
        result = endpoint.select(query)
        return result


II. Exemples de requêtes
------------------------

```
Rappel: Triple schema = ?Subjet + ?Object + ?Predicate
```

* Comment obtenir la date de naissance d'Elvis Presley auprès de DBPedia?
* Explorez la page: [http://dbpedia.org/resource/Elvis_Presley](http://dbpedia.org/resource/Elvis_Presley)
* Trouver le champ approprié: date de naissance
* Construire une requête:

.. code-block::

   PREFIX dbo: <http://dbpedia.org/ontology/>

   SELECT ?bday

   WHERE {
   <http://dbpedia.org/resource/Elvis_Presley> dbo:birthDate ?bday .
   }

* [Requête](http://dbpedia.org/sparql?default-graph-uri=http%3A%2F%2Fdbpedia.org&query=PREFIX+dbo%3A+%3Chttp%3A%2F%2Fdbpedia.org%2Fontology%2F%3E%0D%0A%0D%0ASELECT+%3Fbday+%0D%0A%0D%0AWHERE+%7B%0D%0A++%3Chttp%3A%2F%2Fdbpedia.org%2Fresource%2FElvis_Presley%3E+dbo%3AbirthDate+%3Fbday+.%0D%0A%7D&format=text%2Fhtml&CXML_redir_for_subjs=121&CXML_redir_for_hrefs=&timeout=30000&debug=on&run=+Run+Query+)


Music
~~~~~

* Comment trouver les albums de Björk sur DBPedia?

.. code-block:: python
   :class: exercise

   bjork_albums_query = """
   SELECT DISTINCT ?album
   WHERE {
     ?album dbpediaowl:musicalArtist <http://dbpedia.org/resource/Björk> .
   }
   """
   query_the_world(DBPEDIA_ENDPOINT, bjork_albums_query).head()


* Comment trouver des albums produits par Dr Dre sur DBPedia?

  .. code-block:: python
   :class: exercise

   prod_by_dre_query = """
   SELECT DISTINCT ?artist ?album
   WHERE
   {
     ?album dbpediaowl:producer <http://dbpedia.org/resource/Dr._Dre> .
     ?album dbpediaowl:musicalArtist ?artist .
   }
   """
   query_the_world(DBPEDIA_ENDPOINT, prod_by_dre_query).head()


Science
~~~~~~~
* Comment trouver des scientifiques qui ont un identifiant ORCID?  
  [ORCID] (https://orcid.org/) est un identifiant numérique appliqué aux
  chercheurs, programmes de recherche et flux de travail (publications, subventions,
  revues) pour assurer une reconnaissance plus large des activités professionnelles
  (dans les domaines académiques).
* [Requête](https://query.wikidata.org/#PREFIX%20bd%3A%20%3Chttp%3A%2F%2Fwww.bigdata.com%2Frdf%23%3E%0APREFIX%20wikibase%3A%20%3Chttp%3A%2F%2Fwikiba.se%2Fontology%23%3E%0APREFIX%20wdt%3A%20%3Chttp%3A%2F%2Fwww.wikidata.org%2Fprop%2Fdirect%2F%3E%0A%0ASELECT%0A%20%20%20%3Fitem%0A%20%20%20%3FitemLabel%0A%20%20%20%23%3FdoctoralAdvisorLabel%0A%20%20%20%3Forcid%0A%20%20%20%3Fdescription%0AWHERE%20%7B%0A%20%20%23%3FitemLabel%20wdt%3AP184%20%3FdoctoralAdvisor%20.%0A%20%20%3Fitem%20wdt%3AP496%20%3Forcid%20.%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%0A%20%20BIND%28STRAFTER%28str%28%3Fitem%29%2C%20%22http%3A%2F%2Fwww.wikidata.org%2Fentity%2F%22%29%20as%20%3Fwid%29%0A%20%20OPTIONAL%20%7B%20%3Fitem%20schema%3Adescription%20%3Fdescription%20filter%20%28lang%28%3Fdescription%29%20%3D%20%22en%22%29%20%7D%0A%20%20SERVICE%20wikibase%3Alabel%20%7B%0A%20%20%20%20%20%20%20%20bd%3AserviceParam%20wikibase%3Alanguage%20%22en%22%20.%0A%20%20%7D%0A%7D%20LIMIT%205)

.. code-block:: python
   :class: exercise

   orcid_query = """
   PREFIX bd: <http://www.bigdata.com/rdf#>
   PREFIX wikibase: <http://wikiba.se/ontology#>
   PREFIX wdt: <http://www.wikidata.org/prop/direct/>

   SELECT
      ?item
      ?itemLabel
      #?doctoralAdvisorLabel
      ?orcid
      ?description
   WHERE {
     #?itemLabel wdt:P184 ?doctoralAdvisor .
     ?item wdt:P496 ?orcid .

     BIND(STRAFTER(str(?item), "http://www.wikidata.org/entity/") as ?wid)
     OPTIONAL { ?item schema:description ?description filter (lang(?description) = "en") }
     SERVICE wikibase:label {
           bd:serviceParam wikibase:language "en" .
     }
   } LIMIT 5
   """
   query_the_world(WIKIDATA_ENDPOINT, orcid_query)


Prix nobel
~~~~~~~~~~

* Comment trouver les personnes récompensées par un prix Nobel sur Wikidata:
  [Requête](https://query.wikidata.org/#%23Authors%20of%20scientific%20articles%20who%20received%20a%20Nobel%20prize%0A%23added%20in%202016-10%0A%0A%23Authors%20of%20scientific%20articles%20who%20received%20a%20Nobel%20prize%0ASELECT%20%3Fitem%20%3FitemLabel%20%3Fperson%20%3FpersonLabel%20%3F_image%20%3Faward%20%3FawardLabel%0AWHERE%20%7B%0A%20%20%3Fperson%20wdt%3AP166%20%3Faward%20%3B%20%23person%20received%20an%20award%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20wdt%3AP31%20wd%3AQ5%20.%20%23person%20is%20instance%20of%20human%0A%20%20%3Faward%20wdt%3AP31%2Fwdt%3AP279%2a%20wd%3AQ7191%20.%20%23award%20is%20a%20Nobel%20Prize%0A%20%20%3Fitem%20wdt%3AP50%20%3Fperson%20%3B%20%23person%20is%20an%20author%20of%20item%0A%20%20%20%20%20%20%20%20wdt%3AP31%20wd%3AQ13442814%20.%20%23item%20is%20a%20scientific%20article%0A%20%20SERVICE%20wikibase%3Alabel%20%7B%20bd%3AserviceParam%20wikibase%3Alanguage%20%22en%22.%20%7D%0A%20%0AOPTIONAL%20%7B%20%3Fperson%20wdt%3AP18%20%3F_image.%20%7D%20%23Wikimedia%20Commons%20has%20an%20image%20of%20person%0A%7D)


.. code-block:: python
   :class: exercise

   paper_to_nobel_query = """
   #Authors of scientific articles who received a Nobel prize
   #added in 2016-10

   #Authors of scientific articles who received a Nobel prize
   SELECT ?item ?itemLabel ?person ?personLabel ?_image ?award ?awardLabel
   WHERE {
     ?person wdt:P166 ?award ; #person received an award
             wdt:P31 wd:Q5 . #person is instance of human
     ?award wdt:P31/wdt:P279* wd:Q7191 . #award is a Nobel Prize
     ?item wdt:P50 ?person ; #person is an author of item
           wdt:P31 wd:Q13442814 . #item is a scientific article
     SERVICE wikibase:label { bd:serviceParam wikibase:language "en". }

   OPTIONAL { ?person wdt:P18 ?_image. } #Wikimedia Commons has an image of person
   }
   """
   #query_the_world(WIKIDATA_ENDPOINT, paper_to_nobel_query)


.. code-block:: python
   :class: exercise

   endpoint = WIKIDATA_ENDPOINT
   result = endpoint.select(
   """
   SELECT ?item ?itemLabel ?person ?personLabel ?_image ?award ?awardLabel
   WHERE {
     ?person wdt:P166 ?award ; #person received an award
             wdt:P31 wd:Q5 . #person is instance of human
     ?award wdt:P31/wdt:P279* wd:Q7191 . #award is a Nobel Prize
     ?item wdt:P50 ?person ; #person is an author of item
           wdt:P31 wd:Q13442814 . #item is a scientific article
     SERVICE wikibase:label { bd:serviceParam wikibase:language "en". }

   OPTIONAL { ?person wdt:P18 ?_image. } #Wikimedia Commons has an image of person
   }
   """)
   result.head()


* Une autre façon de faire la requête
  [Requête](https://query.wikidata.org/#%23People%20that%20received%20Nobel%20Prize%0ASELECT%20DISTINCT%20%3Fperson%20%3FpersonLabel%20%3Fimage%20%3Faward_received%20%3Faward_receivedLabel%20%3Fmember_of%20%3Fmember_ofLabel%20%3Finfluenced_by%20%3Finfluenced_byLabel%20%3Femployer%20%3FemployerLabel%20%3Foccupation%20%3FoccupationLabel%20%3Fsex_or_gender%20%3Fsex_or_genderLabel%20%3Fnotable_work%20%3Fnotable_workLabel%20%3Fpoint_in_time%20WHERE%20%7B%0A%20%20%3Fperson%20wdt%3AP166%20wd%3AQ7191.%0A%20%20%3Fperson%20wdt%3AP21%20%3Fsex_or_gender.%0A%20%20%3Fperson%20wdt%3AP166%20%3Faward_received.%0A%20%20%0A%20%20SERVICE%20wikibase%3Alabel%20%7B%20bd%3AserviceParam%20wikibase%3Alanguage%20%22%5BAUTO_LANGUAGE%5D%2Cen%22.%20%7D%0A%20%20OPTIONAL%20%7B%20%3Fperson%20wdt%3AP463%20%3Fmember_of.%20%7D%0A%20%20OPTIONAL%20%7B%20%3Fperson%20wdt%3AP737%20%3Finfluenced_by.%20%7D%0A%20%20OPTIONAL%20%7B%20%3Fperson%20wdt%3AP108%20%3Femployer.%20%7D%0A%20%20OPTIONAL%20%7B%20%3Fperson%20wdt%3AP800%20%3Fnotable_work.%20%7D%0A%20%20%23OPTIONAL%20%7B%20%3Fperson%20wdt%3AP18%20%3Fimage.%20%7D%0A%20%20OPTIONAL%20%7B%20%3Fperson%20wdt%3AP106%20%3Foccupation.%20%7D%0A%20%20%23OPTIONAL%20%7B%20%3Faward_received%20wdt%3AP585%20%3Fpoint_in_time.%C2%A0%7D%0A%7D%20LIMIT%20100%0A)


.. code-block:: python
   :class: exercise

   received_award_query = """
   #People who received Nobel Prize
   SELECT DISTINCT ?person ?personLabel ?image ?award_received ?award_receivedLabel ?member_of ?member_ofLabel ?influenced_by ?influenced_byLabel ?employer ?employerLabel ?occupation ?occupationLabel ?sex_or_gender ?sex_or_genderLabel ?notable_work ?notable_workLabel ?point_in_time WHERE {
      ?person wdt:P166 wd:Q7191.
      ?person wdt:P21 ?sex_or_gender.
      ?person wdt:P166 ?award_received.

      SERVICE wikibase:label { bd:serviceParam wikibase:language "[AUTO_LANGUAGE],en". }
      OPTIONAL { ?person wdt:P463 ?member_of. }
      OPTIONAL { ?person wdt:P737 ?influenced_by. }
      OPTIONAL { ?person wdt:P108 ?employer. }
      OPTIONAL { ?person wdt:P800 ?notable_work. }
      #OPTIONAL { ?person wdt:P18 ?image. }
      OPTIONAL { ?person wdt:P106 ?occupation. }
      #OPTIONAL { ?award_received wdt:P585 ?point_in_time. }
   } LIMIT 10
   """
   query_the_world(WIKIDATA_ENDPOINT, received_award_query).head()


* Femmes primées en physique sur data.nobelprize.org
  ([source](https://www.nobelprize.org/about/linked-data-examples/)) :
  [Requête](http://data.nobelprize.org/snorql/?query=SELECT+DISTINCT+%3Flabel+%0D%0AWHERE+%7B+%0D%0A++%3Flaur+rdf%3Atype+nobel%3ALaureate+.+%0D%0A++%3Flaur+rdfs%3Alabel+%3Flabel+.+%0D%0A++%3Flaur+foaf%3Agender+%22female%22+.+%0D%0A++%3Flaur+nobel%3AlaureateAward+%3Faward+.+%0D%0A++%3Faward+nobel%3Acategory+%3Chttp%3A%2F%2Fdata.nobelprize.org%2Fresource%2Fcategory%2FPhysics%3E+.+%0D%0A%7D)


.. code-block:: python
   :class: exercise

   women_physic_nobel_query = """
   SELECT DISTINCT ?label
   WHERE {
     ?laur rdf:type nobel:Laureate .
     ?laur rdfs:label ?label .
     ?laur foaf:gender "female" .
     ?laur nobel:laureateAward ?award .
     ?award nobel:category <http://data.nobelprize.org/resource/category/Physics> .
   }
   """
   #query_the_world(NOBEL_ENDPOINT, women_physic_nobel_query)


Bnf
~~~

* Comment trouver les œuvres par auteurs?

.. code-block:: python
   :class: exercise

   def get_works_from_author(author_permalink, endpoint = BNF_ENDPOINT):
       result = endpoint.select("""
           SELECT ?work_uri ?title ?date
           WHERE {
               <%(permalink)s> foaf:focus ?author_uri.
               ?work_uri dcterms:creator ?author_uri.
               OPTIONAL { ?work_uri dcterms:title ?title. }
               OPTIONAL { ?work_uri dcterms:date ?date. }
           }
           ORDER BY ?date ?title """ % {"permalink": author_permalink})
       result.set_index("work_uri", inplace=True)
       return result
   get_works_from_author("http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb11888266r", BNF_ENDPOINT)
   # Here, Alain Fournier


* Vous pouvez essayer avec d’autres permaliens BNF:
  * Pierre Bourdieu: http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb118934022",
  * Claude Lévi Strauss: http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb11912808h",
  * Michel Foucault: http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb11903202t"


.. code-block:: python
   :class: exercise

   def display_author_works():
       permalink_input = widgets.Text(
           value="http://data.bnf.fr/ark:/12148/cb118934022",
           placeholder="Identifiant auteur data.bnf.fr",
           description="Auteur : ",
           disabled=False)
       def display_works(author):
           res = get_works_from_author(author)
           display(res)
       table_output = widgets.interactive_output(display_works, {"author": permalink_input})
       return widgets.VBox([permalink_input, table_output])
   display_author_works()


* Scientifiques formés à l'EHESS (Ecole des hautes études en sciences)
  Sociales) et leurs conseillers de doctorat (+ autres détails):


.. code-block:: python
   :class: exercise

   ehess_query = """
   SELECT ?person ?personLabel ?personDescription ?doctoralAdvisorLabel ?birthPlaceLabel ?coordinates ?birthdate ?image
   WHERE {
   #Person educated at EHESS
     ?person wdt:P69 wd:Q273518 .
   #Person whose gender is female
     #?person wdt:P21 wd:Q6581072 .
   #Doctoral Advisor
     ?person wdt:P184 ?doctoralAdvisor .
   #Birthplace
     ?person wdt:P19 ?birthPlace .
     ?birthPlace wdt:P625 ?coordinates .
   #Birthdate
     ?person wdt:P569 ?birthdate .
   #Portrait
     ?person wdt:P18 ?image
         SERVICE wikibase:label {
         bd:serviceParam wikibase:language "fr" .
         }
   }
   """
   query_the_world(WIKIDATA_ENDPOINT, ehess_query).head()


* Même requête avec un affichage HTML de base

.. code-block:: python
   :class: exercise

   def getAuthorsInfo():
      for author in results["results"]["bindings"]:
           portrait = author["image"]["value"]
           display(HTML('<img width="120px" style="" src="'+portrait+'">'))
           name = author["personLabel"]["value"]
           wikidataId = author["person"]["value"]
           description = author.get("personDescription", {}).get("value", "no_data_available")
           language = author["personLabel"]["xml:lang"]
           doctoralAdvisor = author["doctoralAdvisorLabel"]["value"]
           birthDate = author["birthdate"]["value"]
           birthPlace = author["birthPlaceLabel"]["value"]
           coordinates = author["coordinates"]["value"]
           print(name + " : " + description + " (" + language + "), formé par " + doctoralAdvisor + ".\n" + "Id Wikidata : " + wikidataId + ".\n" + "Date de naissance : " + birthDate + ".\n" + "Lieu de naissance : " + birthPlace + ". Coordonnées géographiques : " + coordinates + "\n")
   getAuthorsInfo()


* Scientifiques formés au Collège de France et leurs doctorants:

.. code-block:: python
   :class: exercise

   college_de_france_query = """
   SELECT DISTINCT ?person ?personLabel ?personDescription ?doctoralAdvisorLabel WHERE {
   ?person wdt:P69 wd:Q202660.
   ?person wdt:P184 ?doctoralAdvisor.
   SERVICE wikibase:label { bd:serviceParam wikibase:language "fr". }
   }
   """
   query_the_world(WIKIDATA_ENDPOINT, college_de_france_query).head()


Sports
~~~~~~

* Effectuer des calculs côté serveur: obtenir la durée de vie attendue
  par sport: [Requête](http://live.dbpedia.org/sparql?default-graph-uri=http%3A%2F%2Fdbpedia.org&query=prefix+dbp%3A%3Chttp%3A%2F%2Fdbpedia.org%2Fontology%2F%3E%0D%0Aselect+%3FathleteGroupEN+%28count%28%3Fathlete%29+as+%3Fcount%29+%28avg%28%3Fage%29+as+%3FageAvg%29%0D%0Awhere+%7B%0D%0Afilter%28%3Fage+%3E%3D+20+%26%26+%3Fage+%3C%3D+100%29+.%0D%0A%7B%0D%0Aselect+distinct+%3FathleteGroupEN+%3Fathlete+%28%3FdeathYear+-+%3FbirthYear+as+%3Fage%29%0D%0Awhere+%7B%0D%0A%3FsubOfAthlete+rdfs%3AsubClassOf+dbp%3AAthlete+.%0D%0A%3FsubOfAthlete+rdfs%3Alabel+%3FathleteGroup+filter%28lang%28%3FathleteGroup%29+%3D+%22en%22%29+.%0D%0Abind%28str%28%3FathleteGroup%29+as+%3FathleteGroupEN%29%0D%0A%3Fathlete+a+%3FsubOfAthlete+.%0D%0A%3Fathlete+dbp%3AbirthDate+%3Fbirth+filter%28datatype%28%3Fbirth%29+%3D+xsd%3Adate%29+.%0D%0A%3Fathlete+dbp%3AdeathDate+%3Fdeath+filter%28datatype%28%3Fdeath%29+%3D+xsd%3Adate%29+.%0D%0Abind+%28strdt%28replace%28%3Fbirth%2C%22%5E%28%5C%5Cd%2B%29-.*%22%2C%22%241%22%29%2Cxsd%3Ainteger%29+as+%3FbirthYear%29+.%0D%0Abind+%28strdt%28replace%28%3Fdeath%2C%22%5E%28%5C%5Cd%2B%29-.*%22%2C%22%241%22%29%2Cxsd%3Ainteger%29+as+%3FdeathYear%29+.%0D%0A%7D%0D%0A%7D%0D%0A%7D+group+by+%3FathleteGroupEN+having+%28count%28%3Fathlete%29+%3E%3D+25%29+order+by+%3FageAvg&format=text%2Fhtml&CXML_redir_for_subjs=121&CXML_redir_for_hrefs=&timeout=30000&signal_void=on&signal_unconnected=on&run=+Run+Query+)([Source](https://semantic-web.com/2015/09/29/sparql-analytics-proves-boxers-live-dangerously/))

.. code-block:: python
   :class: exercise

   sport_life_expectancy_query = """
   select ?athleteGroupEN (count(?athlete) as ?count) (avg(?age) as ?ageAvg)
   where {
   filter(?age >= 20 && ?age <= 100) .
   {
   select distinct ?athleteGroupEN ?athlete (?deathYear - ?birthYear as ?age)
   where {
   ?subOfAthlete rdfs:subClassOf dbpediaowl:Athlete .
   ?subOfAthlete rdfs:label ?athleteGroup filter(lang(?athleteGroup) = "en") .
   bind(str(?athleteGroup) as ?athleteGroupEN)
   ?athlete a ?subOfAthlete .
   ?athlete dbpediaowl:birthDate ?birth filter(datatype(?birth) = xsd:date) .
   ?athlete dbpediaowl:deathDate ?death filter(datatype(?death) = xsd:date) .
   bind (strdt(replace(?birth,"^(\\d+)-.*","$1"),xsd:integer) as ?birthYear) .
   bind (strdt(replace(?death,"^(\\d+)-.*","$1"),xsd:integer) as ?deathYear) .
   }
   }
   } group by ?athleteGroupEN having (count(?athlete) >= 25) order by ?ageAvg
   """
   #query_the_world(DBPEDIA_ENDPOINT, sport_life_expectancy_query)


Produits Google abandonnés
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

[Timeline here](https://query.wikidata.org/#%23defaultView%3ATimeline%0ASELECT%20DISTINCT%20%3Fitem%20%3FitemLabel%20%3Fdiscontinued%20%3Flogo%0AWHERE%20%0A%7B%0A%20%20%3Fitem%20wdt%3AP31%2Fwdt%3AP279%2a%20wd%3AQ7397.%0A%20%20%3Fitem%20wdt%3AP2669%20%3Fdiscontinued.%0A%20%20%7B%3Fitem%20wdt%3AP178%20wd%3AQ95%7D%0A%20%20UNION%20%7B%3Fitem%20wdt%3AP127%20wd%3AQ95%7D.%0A%20%20OPTIONAL%20%7B%3Fitem%20wdt%3AP154%20%3Flogo%7D.%0A%20%20SERVICE%20wikibase%3Alabel%20%7B%20bd%3AserviceParam%20wikibase%3Alanguage%20%22%5BAUTO_LANGUAGE%5D%2Cen%22.%20%7D%0A%7D)

.. code-block:: python
   :class: exercise

   discontinued_gproducts_query = """
   #defaultView:Timeline
   SELECT DISTINCT ?item ?itemLabel ?discontinued ?logo
   WHERE 
   {
     ?item wdt:P31/wdt:P279* wd:Q7397.
     ?item wdt:P2669 ?discontinued.
     {?item wdt:P178 wd:Q95}
     UNION {?item wdt:P127 wd:Q95}.
     OPTIONAL {?item wdt:P154 ?logo}.
     SERVICE wikibase:label { bd:serviceParam wikibase:language "[AUTO_LANGUAGE],en". }
   }
   """
   query_the_world(WIKIDATA_ENDPOINT, discontinued_gproducts_query)
